Neste capítulo, apresenta-se a conclusão do trabalho e apontam-se possíveis continuações da
pesquisa. 

\section{Conclusão}
Considerando a idade do aluno, os dados foram divididos em alunos jovens (ingressaram
com até 30 anos) e alunos seniores (ingressaram com mais de 30 anos), resultando nas
bases: alunos seniores, alunos jovens da FT, alunos jovens da licenciatura, alunos
jovens da computação. As diferentes distribuições dos atributos nessas bases de dados
foi estudada, incluindo a quantidade de alunos que forma, evade e migra. 
\par Atributos considerados são: sexo, idade, cotista, curso, forma de ingresso, taxa
de aprovação, taxa de trancamento, índice de rendimento acadêmico (IRA), taxa de
melhora acadêmica, créditos integralizados, taxa de aprovação em disciplinas
difíceis, estar em condição e posição no ranque. Também foram induzidos modelos com
cauda que consideravam como atributo a estimativa do modelo no semestre anterior. Não
houve diferença estatística significativa entre os modelos com e sem cauda. 
\par Os melhores resultados foram obtidos com regressão linear multivariada: alunos
jovens da FT (\textit{F-measure} de 0,8), alunos jovens da licenciatura (0,86), alunos jovens
da computação (0,77) e alunos seniores (0,75). Nesse último caso, a SVR obteve
\textit{F-measure} de 0,79. 

O algoritmos de aprendizagem de máquina regressor linear obteve um bom desempenho na
tarefa de prever quais alunos seriam capazes de se graduar, quais evadiriam e quais
migrariam. Esse resultado aponta a viabilidade do uso de
aprendizagem de máquina para análise preditiva de alunos de graduação em risco de
evasão na UnB. A metodologia usada nessa pesquisa pode ser aplicada para a indução de
modelos preditores para outros cursos de graduação da UnB. 

\section{Trabalhos Futuros}
A continuação natural desse trabalho é a implementação de ações na UnB em
relação à evasão com base no indicado pelo sistema previsor. Tais ações devem então
ser avaliadas, levando em conta questões como redução obtida no índice de evasão 
e aceitação por parte dos membros da universidade. 
\par Um outro caminho possível de se seguir é testar o desempenho de tal sistema em
outros cursos da UnB. Outro caminho que poderia ser seguido é a melhora do
sistema previsor. Para isso, uma opção é a inclusão de novos atributos, como por
exemplo a quantidade de disciplinas obrigatórias restantes ou a quantidade de
créditos do curso do aluno.  Outra opção seria a avaliação do sistema previsor por
outras métricas que não a \textit{F-measure}, de modo a verificar se o bom desempenho
é consistente. Por fim, poderia-se estudar o intervalo de confiança da medida
\textit{F-measure} através da utilização da distribuição $\beta$. 

% outras informações, que não quero deletar por agora
%\input{./tex/demais_info.tex}
