% TODO: this file is not being used anymore
Neste capítulo descrevem-se as atividades esperadas para o restante da pesquisa, além de
se apresentar um calendário com estimativas de quando cada fase será cumprida. 

\section{Demais Atividades a Realizar Para Conclusão da Pesquisa}
As atividades a serem realizadas para conclusão da pesquisa incluem: construção de
histogramas para atributos restantes e reaplicação do teste estatístico de Kendall, a
escolha das técnicas de aprendizagem de máquina a serem usadas na modelagem e a
avaliação do desempenho do modelo e do quanto o modelo cumpre os objetivos de negócio
estabelecidos. 

\subsection{Construção de Histogramas e Reaplicação do Método de Kendall}
Será feita a construção dos histogramas para os atributos que restam. Calcular-se-á o
coeficiente de correlação de Kendall de novo, para tais atributos. Caso seja
constatado que alguma par de variável tem forte correlação com outro, um dos pares de
variáveis será eliminado, conforme feito no estudo em questão. 

\subsection{Modelagem e Resultados}
% TODO: colocar como sigla, se quiser
Para a fase de modelagem planeja-se estudar duas técnicas de aprendizagem de máquina
diferentes: ANN's (do inglês \textit{Artificial Neural Networks}) e 
SVR's (do inglês \textit{Support Vector Machines for Regression}). Técnicas
tradicionais da área, como \textit{cross-validation}, serão aplicadas para a
pesquisa de modo a melhorar o desempenho dos modelos. 
Os modelos desenvolvidos terão desempenho medido pelas métricas 
comumente usadas na área. 

\section{Cronograma}
Para o término da pesquisa, o cronograma mostrado na tabela \ref{cronograma} será
observado.
\begin{table}[htb]
\begin{center}
    \begin{tabular}[c]{| p{5cm} | p{10cm} |}
    \hline
    \textbf{Mês} & \textbf{Atividades} \\
    \hline
    Fevereiro & Término da fase de Preparação dos Dados e início da modelagem, com a
    aplicação de técnicas de aprendizagem de máquina \\
    \hline
    Março & Término da fase de modelagem, avaliação do desempenho do modelo\\
    \hline
    Abril & Divulgação do trabalho, escrever TCC \\
    \hline
    Maio & Divulgação do trabalho, escrever TCC \\
    \hline
    Junho & Escrever e apresentar TCC \\
    \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Cronograma Para Término da Pesquisa}
\label{cronograma}
\end{table}

